\begin{subsection}{Гомоморфизм подстановок}

\begin{definition}
  $A$, $B$~--- кольца с 1.

  Отображение $\varphi: A \longrightarrow B$ называется гомоморфизмом (колец с 1), если:
  \begin{enumerate}
    \item $\varphi(a + b) = \varphi(a) + \varphi(b) \quad \forall\ a, b \in A$
    \item $\varphi(ab) = \varphi(a)\varphi(b) \quad \forall\ a, b \in A$
    \item $\varphi(1_A) = 1_B$ (не следует из первых двух)
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}
  $\Z \rightarrow \Z \times \Z$
  \begin{itemize}
    \item $a \longmapsto (a, a)$ --- обладает свойствами 1-3
    \item $a \longmapsto (a, 0)$ --- обладает свойствами 1-2, но не 3
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{proposition}
  Пусть $B$~--- ассоциативное кольцо с 1, $A$~--- коммутативное подкольцо $B$, $1_B \in A$.

  Пусть $b \in B: \ \forall\ a \in A: ab = ba$ (коммутирует, такие элементы называют центром кольца). Тогда отображение 

  $A[x] \overset{\alpha}{\longrightarrow} B$

  $a_n x^n + \ldots + a_1 x + a_0 \longmapsto a_n b^n + \ldots + a_1 b + a_0$

  --- гомоморфизм колец.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Докажем все свойства.

  \begin{enumerate}
    \item 
      $f = a_n x^n + \ldots + a_0$

      $g = a'_n x^n + \ldots + a'_0$

      $\alpha(f + g) = \alpha(a_n + a'_n) x^n + \ldots + (a_0 + a'_0)) = (a_n + a'_n) b^n + \ldots + (a_0 + a'_0) = (a_n b^n + \ldots + a_0) + (a'_n b^n + \ldots + a'_0) = \alpha(f) + \alpha(g)$
    \item
      Пусть $f, g$~--- мономы, т.е. $f = ax^m$, $g = a'x^n$ $\SO$ $\alpha(fg) = \alpha(aa'x^{n+m}) = aa'b^{n+m}= (ab^m)(a'b^n) = \alpha(f) \alpha(g)$

      Общий случай:

      $f = f_1 + \ldots + f_d$, $f_i$~--- моном

      $g = g_1 + \ldots + g_e$, $g_i$~--- моном

      $\alpha(fg) = \alpha\left(\sum \limits_{i, j} f_ig_j\right) = \sum \limits_{i, j} \alpha(f_ig_j) = \sum \limits_{i, j} \alpha(f_i) \alpha(g_j) = \sum \limits_i \alpha(f_i) \sum \limits_j \alpha(g_j) = \alpha(f) \alpha(g)$
    \item
      Очевидно.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{observation}
\warning{(что тут за херня?)}

Образ $f$ при этом гомоморфизме~--- $f(b)$

$\Ima \alpha = A[b]$

($A \subset A[x]$, $B \subset A[x]$)
\end{observation}

\begin{proposition}
  $\alpha: A \longrightarrow B$~--- гомоморфизм колец. Тогда
  \begin{enumerate}
    \item $\Ima \alpha$~--- подкольцо в $B$
    \item $\ker \alpha := \left\{ a \in A \quad | \quad \alpha(a) = 0 \right\}$~--- идеал в $A$
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} \warning{(check it pls)}

  Покажем замкнутость относительно $-$, $+$, $\cdot$.
  \begin{enumerate}
  \item 
    $1_B = \alpha(1_A) \in \Ima \alpha$

    $-$: $b, b' \in \Ima \alpha \SO b - b' = \alpha(a) - \alpha(a') = \alpha(a - a') \in \Ima \alpha$

    $\cdot$: $bb' = \alpha(a)\alpha(a') = \alpha(aa') \in \Ima \alpha$

  \item
    $0_B = \alpha(0_A) \SO 0_A \in \Ima \alpha$
    
    $a, a' \in \ker \alpha \SO \alpha(a+a') = \alpha(a) + \alpha(a') = 0 + 0 = 0 \SO a + a' \in \ker \alpha$

    $a \in \ker \alpha, x \in A \SO \alpha(ax) = \alpha(a)\alpha(x) = 0 \cdot \alpha(x) = 0 \SO ax \in \ker \alpha$
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{exercise}
  Что из $\Z[i]$, $\Z[\pi]$, $\Z[\sqrt 2]$ изоморфно $\Z[x]$?
  \footnote{
    ответ: $\Z[\pi]$
  
    $f \mapsto f(\pi)$, $\pi$~--- трансцендентное число, т.е. не является корнем ни одного многочлена

    Пусть $f_1(\pi) = f_2(\pi) \SO (f_1-f_2)(\pi) = 0$, что невозможно
  }
\end{exercise}

\end{subsection}
